\input{preamble}

\begin{document}
    \includecourse

    \section{Exercice 1}

    \subsection{Établir :}

    \subsubsection{Rayon de l'orbite de rang $n$}
    
    On pourrait utiliser la formule du cours $r_n = \underbrace{r_1}_{\text{constante}}
    n^2 $. On cherche plutôt à démontrer cette formule.

    On pose $\hat{e}_r$ la direction du vecteur noyau $\to$ électron.

    On part d'une des lois de Newton : $\sum \vec{ F } = m\vec{ a }$ 
    \begin{align*}
        \vec{ F } &= \frac{q_1q_2}{R\pi r^2} \hat{e}_r  \\
                  &= \frac{- Z \times  e^2}{4\pi \epsilon_0 r^2} \hat{e}_r
    \end{align*}
    Accélération dans la base de Frenet : $\vec{ a } = -\frac{v^2}{r} \hat{e}_r$ 

    On déduit :
    \begin{align*}
        -\frac{Ze^2}{4\pi\epsilon_0 r^2} = -m \frac{v^2}{r} \iff& v^2 = \frac{Ze^2}{4\pi
        \epsilon_0 mr}
    \end{align*}

    \subsubsection{Énergie du système noyau-électron à cette orbite}

    Formule : $ \mathcal{L} = n \hslash$, avec :
    \begin{itemize}
        \item $ \mathcal{L}$ : norme du moment cinétique
        \item $n \in \N$ 
        \item $\hslash = \frac{h}{2\pi}$
    \end{itemize}
    \begin{align*}
        &\vec{  \mathcal{L} } = \vec{ OM } \wedge ( \underbrace{m\vec{ v }}_{\vec{ p }} )
        \\
        \shortintertext{On a $\vec{ OM } \perp \vec{ v }$}
        \donc& \mathcal{L} = rmv \\
        \donc& n \hslash = mvr \\
        \donc& n^2\hslash^2 = m^2v^2r^2 \\
        \donc& n^2 \hslash^2 = m^2 \frac{Ze^2}{4\pi\epsilon_0}r\\
        \donc& r = 4\pi\epsilon_0 \frac{n^2 \hslash^2}{mZe^2}
    \end{align*}

    \subsubsection{Énergie totale }%

    \begin{align*}
        E_{tot} = E_p + E_c \donc& \vec{ F } = - \vec{ \nabla } E_p  \\
        \donc& E_p = -\int \vec{ F } \cdot d\vec{ r } \\
        \donc& E_p = \frac{-Ze^2}{4\pi\epsilon_0 r} 
    \end{align*}
    D'autre part :
    \begin{align*}
        E_c &= \frac{1}{2}mv^2 = \frac{1}{2} \frac{Ze^2}{4\pi\epsilon_0 r} = -
        \frac{1}{2}E_p \\
    \end{align*}
    On déduit :
    \begin{align*}
        E_{tot} &= E_p - \frac{1}{2}E_p \\
        &= \frac{1}{2}E_p \\
        &= -\frac{1}{2} \frac{Ze^2}{4\pi\epsilon_0 r} \\
        &= \frac{-mz^2 e^4}{8\pi\epsilon_0 \hslash} \frac{1}{n^2}
    \end{align*}

    On a :
    \begin{align*}
        r &= 4\pi\epsilon_0 \frac{n^2 \hslash^2}{m Ze^2} \\
          &= \frac{1}{Z} \times r( n, Z=1 )
        E_{tot} &= Z^2 \times E_{tot}( n, Z=1 ) = \frac{Z^2}{n^2} E_{tot}( n=1,Z=1 )
    \end{align*}
    Avec :
    \begin{align*}
        r( n=1, Z=1 ) \simeq \SI{0.53E-10}{\m} \text{ (rayon de Bohr)}\\
        E_{tot} ( n=1, Z=1 ) \simeq \SI{-13}{\eV} \text{ (Énergie de Rydberg)}
    \end{align*}
    
    \subsection{Énergie des premiers niveaux du $Li^{2+}$}

    Hydrogénoïde, donc un seul électron. Mais ion $2+$, qui a perdu deux électrons. 

    Donc $Ze-e = 2e$, c'est à dire $Z=3$
    
    \begin{align*}
        E_{tot}( n=1, Z=3 ) = \frac{9}{1} ( -13.6 ) = \SI{-122.4}{\eV} = \SI{-1.95E-17}{\J}
        E_{tot}( n=2, Z=3 ) = \frac{9}{4} ( -13.6 ) = \SI{-30.6}{\eV} = \SI{-4.8E-18}{\J}
    \end{align*}
    On répète le calcul pour les autres valeurs de $n$.

    \subsection{$\Delta E$ pour premier niveau excité}

    Le premier niveau excité est $n=2$.
    \begin{align*}
        \Delta E &= E( n=2, Z=3 ) - E( n=1, Z=3 ) \\
                 &= \SI{91.8}{\eV}
    \end{align*}

    \subsection{Longueur d'onde $\lambda$ pour provoquer cette transition}

    Formule du cours : $E=h \nu = h \frac{c}{\nu}$ 

    \begin{align*}
        \abs{\Delta E} = \frac{hc}{\lambda} \donc \lambda = \frac{hc}{ \abs{\Delta E}} =
        \SI{1.35E-8}{\m}
    \end{align*}

    \section{Exercice 2}

    Pour revenir de $n=5$ à $n=1$.

    L'atome peut revenir directement, ou passer par des niveaux intermédiaires.
    \begin{itemize}
        \item 1 étape : 1 raie
        \item $1 + 1 +1 +1$ étapes 
        \item $2+2$ étapes 
        \item $3+1$ étapes 
        \item $1+3$ étapes 
        \item $1+2+1$ étapes 
    \end{itemize}
    Total : 10 raies uniques

    Calcul de la fréquence et la longueur d'ondes :
    \begin{align*}
        \frac{1}{\lambda_{n,m}} &= R_{\infty} \abs{\frac{1}{n^2}-\frac{1}{m^2}} \\
        \nu_{n,m} &= \frac{c}{\lambda_{n,m}}
    \end{align*}
    Avec $R_\infty = \SI{1.097E7}{\per\m}$

    Par exemple, pour $2\to 1$ 
    \begin{align*}
        \frac{1}{\lambda_{2,1}} &= R_\infty \abs{\frac{1}{4}-\frac{1}{1}}
    \end{align*}

    \section{Exercice 3}

    Soit  $m$ le niveau après l'absorption du photon, et $p$ le niveau après l'émission.

    État intermédiaire $m$ :
    \begin{align*}
        &\frac{1}{\lambda_1} = R_{\infty} \abs{\frac{1}{n^2}-\frac{1}{m^2}} \\
        \shortintertext{On a $n < m$ :}
        \donc& \frac{1}{\lambda_1} = R_\infty ( 1-\frac{1}{m^2} ) \\
        \donc& m^2 = \frac{R_\infty \lambda_1}{R_\infty \lambda_1-1} 
        \shortintertext{Application numérique :}
        m 4
    \end{align*}

    État final $p$ :
    \begin{align*}
        &\frac{1}{\lambda^2} = R_\infty \abs{\frac{1}{m^2}-\frac{1}{p^2}} \\
        \shortintertext{On a $m > p$}
        \donc& \frac{1}{\lambda^2} = R_\infty \left( \frac{1}{p^2}-\frac{1}{m^2} \right)
        \\
        \shortintertext{A.N : }
        p = 3
    \end{align*}
\end{document}
